\begin{aufgabe}[F11T3A2]{10}
	Sei \(D := \{(t,x) \in \R^2: t^2+x^2 < 1\}\) und \(f:\;D \to \R,\; (t,x) \mapsto \sqrt{1-t^2-x^2}\)
	
	Zeigen Sie:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Das Anfangswertproblem \(\dot x = f(t,x), \; x(0) = 0\) hat eine eindeutig bestimmte maximale Lösung \(\varphi: ]a,b[ \to \R\) mit \(-\infty < a < 0 < b <\infty\).
		\item Die Grenzwerte \(\varphi(a) := \lim\limits_{t \searrow a}\varphi(t)\) und \(\varphi(b) := \lim\limits_{t \nearrow b}\varphi(t)\) existieren in \(\R\)
		\item Es gilt \(-a=b,\; b^2+(\varphi(b))^2=1\) und \(\frac{1}{\sqrt{2}}<b<1\).
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}
\begin{loesung}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \(D\) offen, zusammenhängend, \(1-t^2-x^2 > 0\) für alle \((t,x) \in D\)
		\(\Rightarrow f: D \to \R\) wohldefiniert; \(f \in C^1(D, \R)\).
		Nach dem \satz{1.1} hat \(x' = f(t,x),\; x(0)=0\) (wegen \((0,0) \subseteq D\)) eine eindeutige maximale Lösung 
		\(\varphi: \underset{\overset{\uparrow \hspace{0.6cm} \uparrow}{\mathclap{\text{max. Lösungsintervall offen!}}}}{]a,b[} \to \R\)
		mit \(-\infty \leq a \underset{\overset{\uparrow \hspace{0.5cm}\uparrow}{\mathclap{\substack{\text{Startzeitpunkt 0 liegt}\\ \text{im max. Lösungsintervall}}}}}{< 0 <} b \leq \infty\)

		\(\Gamma(\varphi) = \{(t,\varphi(t)): t \in ]a,b[\} \subseteq D\), denn \(\varphi'(t) = \underbrace{f(t,\varphi(t))}_{\mathclap{\text{nur für } (t,\varphi(t))  \in D \text{ def.}}}\) für alle \(t \in ]a,b[\)

		\(\Rightarrow -1 < a < 0 < b <1\)
		\item 
		Da \(f(t,x) = \sqrt{1-t^2-x^2}>0\) für alle \((t,x) \in D\) ist \(\varphi'(t) = f(t,\varphi(t)) = \sqrt{1-t^2-(\varphi(t))^2} > 0\) für alle \(t \in ]a,b[\) d.h. \(\varphi\) ist streng monoton steigend. Wegen \(\left(t,\varphi(t)\right) \in D\) für \(t \in ]a,b[\) ist \(-1 < \varphi(t) <1\) für alle \(t \in ]a,b[\) also ist \(\varphi\) beschränkt und damit existiert \(\varphi(a) := \lim\limits_{t \searrow a}\varphi(t) = \inf \{\varphi(t): t \in ]a,b[\}\) und \(\varphi(b) := \lim\limits_{t \nearrow b}\varphi(t) = \sup \{\varphi(t) : t \in ]a,b[\}\)
		\item Für einen ersten Überblick, siehe Abb. \ref{img:10}.
		\begin{figure}[ht]
			\centering
			\includegraphics[width=5cm]{Bilder/10-1.png}
			\caption{Veranschaulichung von \((b,\varphi(b))\)}
			\label{img:10}
		\end{figure}
		Für Folge \((t_n)_{n \in \N}\) in \(]a,b[\) mit \(t_n \con{n \to \infty} b\) folgt wegen Stetigkeit von \(\varphi: (t_n, \varphi(t_n)) \rightarrow (b,\varphi(b))\) d.h. \((b,\varphi(b)) \in \overline{D}\)

		\((b,\varphi(b)) \in \partial D\) (denn für \((b,\varphi(b)) \in D\)) setzt \(\tilde \varphi: ]a,b] \to D \quad t \mapsto \begin{cases}
			\varphi(t) & t \in ]a,b] \\
			\varphi(b) & t = b\\
		\end{cases}\) die maximale Lösung \(\varphi\) fort und löst immernoch \(x'=f(t,x))\)

		\(\partial D = \{(t,x) \in \R^2: t^2+x^2=1\} \quad \Rightarrow b^2 + (\varphi(b))^2=1\). 

		Betrachte \(\lambda : ]-b,b[ \to \R \quad t \mapsto \begin{cases}
			\varphi(t) & t\geq 0 \\ -\varphi(-t) & t < 0 \\
		\end{cases} \quad \Rightarrow \lambda'(t) = \begin{cases}
			\varphi'(t) & t >0 \\ \varphi'(-t) & t < 0 \\ 1& t=0
		\end{cases}\)

		\(\lambda'(0) = \lim\limits_{\substack{t \to 0 \\ t \neq 0}} \frac{\lambda(t) - \lambda(0)}{t-0} = \lim\limits_{\substack{t \to 0 \\ t \neq 0}}\frac{\lambda(t)}{t} = \underbrace{\lim\limits_{\substack{t \to 0 \\ t \neq 0}} \frac{\varphi(t)}{t}}_{= \varphi'(0)} = f(0,\varphi(0))=1\)

		\(\lambda'(t) = \left.\begin{cases}
			\sqrt{1-t^2-(\varphi(t))^2} & t \geq 0 \\
			\sqrt{1-t^2-(\varphi(-t))^2} & t <0 \\
		\end{cases} \right\} = f(t,\lambda(t)\)

		\(\Rightarrow \lambda \) löst \(x'=f(t,x), \; x(0) = 0\)
		und \(\lambda\) maximale Lösung zu \(x' = f(t,x), \; x(0)=0\), da \((t,\lambda(t) \con{t \to \pm b} \partial D \Rightarrow \varphi=\lambda \), insb. \(-b = a\). 

		Zu zeigen: \(\frac{1}{\sqrt{2}} < b < 1\)

		\[ \varphi(t) = \varphi(0) + \int\limits_0^t \varphi'(s) ds \underset{\overset{\uparrow}{\varphi(0) = 0}}{=} \int\limits_{0}^t \underbrace{\sqrt{1 - s^2 - ( \varphi(s))^2}}_{\leq 1} ds \leq t \text{ für } t \in [0,b[\]

		\missingfigure{Graph \(\Gamma_+(\varphi) \defeq \{ t , \varphi(t)) : t \in [0,b[ \}\) ist hier enthalten}

		Da \((b, \varphi(b)) \) auf \(\partial D\) und im Sektor \(\{ (t,x) : x > 0, t > 0, x \leq t \}\) liegt und \((1,0) \)(\(\rightarrow \) konstante Fkt \(0\) keine Lsg.) bzw. \(\left( \frac1{\sqrt{2}},\frac1{\sqrt{2}} \right) \)(\(\rightarrow t \mapsto t\) keine Lsg.) ausgeschlossen \(\Rightarrow b \in ]\frac1{\sqrt{2}}, 1[\)
	\end{enumerate}
\end{loesung}